\documentclass[a4paper,11pt]{report}
\usepackage[frenchle,english]{babel}
\usepackage[latin1]{inputenc}  % accents 8 bits dans le source
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{alltt}

\setlength{\textwidth}{470pt}
\setlength{\textheight}{700pt}
\setlength{\topmargin}{0pt}
\setlength{\headheight}{0pt}
\setlength{\headsep}{0pt}


\begin{document}
\selectlanguage{french}

\title{{\fontseries{bx}\selectfont Rapport de Projet tutor\'e 2007}\\ {\fontseries{b}\selectfont SmartEiffel}}
\author{FARINET Geoffroy - FRANCOIS Romain - KUHN Emilien - REMIN Geoffray}

\maketitle

\tableofcontents

\newpage

\section*{Introduction}

Notre projet consiste en l'am\'elioration du processus de fabrication des versions pr\'ecompil\'ees de SmartEiffel (compilateur libre).
SmartEiffel est actuellement disponible sur les syst\`emes UNIX et Windows, chacun poss\`edant un installateur propre.


En effet, il nous a \'et\'e demand\'e d'automatiser ou bien de documenter et de simplifier au maximum le processus de fabrication des versions UNIX/Linux, Windows voire Macintosh. Il faut donc modifier ces installateurs afin qu'ils r\'epondent aux nouveaux besoins, c'est \`a dire qu'ils guident l'utilisateur dans la d\'emarche d'installation de mani\`ere tr\`es pr\'ecise.
Pour cela nous avons cr\'e\'e un script configure qui informe sur les librairies manquantes \`a installer, un paquet debian qui installe SmartEiffel automatiquement et nous avons modifi\'e l'installateur pour windows. Nous allons donc d\'etailler ces diff\'erents points.

\newpage

\chapter{Utilisation d'un syst\`eme de partage de sources : SVN}

\section{Pr\'esentation de SVN}

SVN est un programme facilitant le d\'eveloppement au sein des communaut\'es de programmeurs. Celui-ci permet, en effet, de coordonner les travaux de chaque membre de l'\'equipe sur un m\^eme programme. Pour cela, le programmeur doit t\'el\'echarger les sources du programme qu'il souhaite modifier par l'interm\'ediaire de SVN.

Il poss\`ede d\'esormais sa propre version des sources et peut les modifier \`a loisir. S'il d\'esire partager son travail, il peut utiliser la commande ``svn commit``. Les sources originales sont alors modifi\'ees et toute la communaut\'e pourra b\'en\'eficier de ces changements. 

Tous les programmeurs peuvent donc travailler sur le m\^eme projet en m\^eme temps et en ayant la m\^eme version des sources \`a tout moment. SVN sauvegarde toutes les modifications effectu\'ees, cela permet aux d\'eveloppeurs de voir les contributions de leurs comparses mais aussi d'annuler ces modifications en cas de besoin. Il est donc possible de retrouver une version ant\'erieure du projet, et ce, jusqu'\`a la toute premi\`ere version r\'ealis\'ee.

Cela explique que SVN soit tr\`es souvent utilis\'e lors de d\'eveloppement de logiciels libres, la r\'ealisation de ces logiciels rassemble, en effet, un grand nombre de personnes parfois originaires de pays diff\'erents comme pour le projet SmartEiffel. De plus, le transfert des donn\'ees entre le serveur contenant les sources originales et les utilisateurs utilise le protocole SSH, il est donc totalement s\'ecuris\'e.


\section{Diff\'erentes commandes} 

Lorsqu'elle est tap\'ee, la commande doit \^etre pr\'ec\'ed\'ee de svn, elle est donc de la forme : 
\begin{verbatim}
svn [command]
\end{verbatim}

\subsection{La commande ``checkout''}

En tapant la commande suivante :
\begin{verbatim}
svn checkout [url]
\end{verbatim}
on t\'el\'echarge l'int\'egralit\'e des sources sur le disque local.
 
\subsection{La commande ``update''}

En tapant la commande suivante :
\begin{verbatim}
svn update
\end{verbatim}
on modifie les sources locales en fonction des changements apport\'es aux sources originales du serveur. 

\subsection{La commande ``add''}

En tapant la commande suivante :
\begin{verbatim}
svn add [file]
\end{verbatim}
On ajoute le fichier en param\`etre au d\'epot.

\subsection{La commande ``commit''}

En tapant la commande suivante :
\begin{verbatim}
svn commit
\end{verbatim}
on synchronise les sources locales avec la version du d\'epot. Il faut accompagner la mise \`a jour d'un texte explicant les changements apport\'es. 
\newpage

\chapter{Le fichier configure}

V\'erification de la pr\'esence d'un compilateur c/c++, de librairies de developpement (X, openGL entre autres) sur une machine UNIX :

la proc\'edure habituelle d'installation \`a partir des sources sous UNIX est de taper la suite de commandes :
\begin{verbatim}
./configure
make
make install
\end{verbatim}
Le projet SmartEiffel (un compilateur pour le langage Eiffel qui transcrit le code Eiffel en C) de par sa nature n\'ecessite une installation particuli\`ere et la solution utilis\'ee jusqu' alors \'etait un makefile (commande make) qui se charge d'installer le logiciel, par contre aucune v\'erification n'est faite.

\section{Mise en place}

Faire un configure qui ne g\'en\`ere pas de makefile afin de ne pas \'ecraser celui existant qui est parfaitement adapt\'e \`a l'installation.

Utilisation de la suite autotools :
\begin{itemize}
	\item autoscan \`a la racine afin de g\'en\'erer un fichier configure.scan qui contient un ensemble de macros permettant de v\'erifier la pr\'esence des biblioth\`eques et programmes requis. 	
	\item autoscan g\'en\`ere \'egalement autoscan.log qui est \`a supprimer car inutile pour la suite.
	\item il faut alors modifier le squelette  de configure.scan afin qu'il ne g\'en\`ere pas de fichier Makefile et qu'il recherche bien toutes les biblioth\`eques que l'on souhaite (par d\'efaut il ne cherche pas openGL).	
	\item il faut ensuite renommer ce fichier en configure.ac afin qu'il soit utilisable par la commande autoconf qui g\'en\`ere le configure \`a partir du configure.ac	
	\item le configure produit n'est pas parfait, il produit 2 fichiers (config.log, config.status) le config.status est tout \`a fait inutile puisqu'on ne cr\'ee pas de makefile il faut donc emp\'echer sa cr\'eation.	
	\item supprimer le config.status	
	\item ajouter \`a la fin les commandes permettant d'afficher tout ce qui manque pour l'installation afin que le r\'esultat soit le plus lisible possible.
\end{itemize}
	
\section{Modification du fichier configure.scan afin de l'adapter \`a nos besoins}

\begin{verbatim}
AC\_INIT(FULL-PACKAGE-NAME, VERSION, BUG-REPORT-ADDRESS)
\end{verbatim}

se transforme en

\begin{verbatim}
AC\_INIT(SmartEiffel, 2.4, SmartEiffel@loria.fr)
\end{verbatim}

Supprimer :
\begin{verbatim}
AC\_CONFIG\_HEADER([config.h])
AC\_PROG\_INSTALL
(AC\_PROG\_MAKE\_SET)
AC\_CONFIG\_FILES([Makefile 
                 work/PolyEiffel/Makefile 
                 work/PolyEiffel/tgif/Makefile 
                 work/book/Makefile 
                 work/html/site/Makefile 
                 work/html/site/source/Makefile 
                 work/html/site/source/commands/Makefile 
                 work/html/site/source/general/Makefile 
                 work/html/site/source/man/Makefile 
                 work/html/site/source/misc/Makefile 
                 work/html/site/source/papers/Makefile 
                 work/html/site/source/papers/non\_conforming\_inheritance/Makefile 
                 work/html/site/source/smartzilla\_stats/Makefile 
                 work/html/site/source/support/Makefile 
                 work/html/site/source/system/Makefile 
                 work/html/site/source/technical/Makefile 
                 work/html/site/source/technical/syntax/Makefile 
                 work/lib\_test\_c++/test\_2/Makefile])
\end{verbatim}

La fonction :
\begin{verbatim}
AC\_CHECK\_HEADERS([ ])
\end{verbatim}

devient

\begin{verbatim}
AC\_CHECK\_HEADERS([ GL/glut.h GL/gl.h GL/glaux.h ])
\end{verbatim}

\section{Modification du configure afin d'\'eviter la g\'en\'eration du config.status}

Recherche de config.status dans le fichier configure.

On trouve :
\begin{verbatim}
\# Pass precious variables to config.status. 
  if test "\$ac\_new\_set" = set; then 
    case \$ac\_new\_val in 
    *\\'*) ac\_arg=\$ac\_var=`echo "\$ac\_new\_val" | sed "s/'/'\\\\\\\\''/g"` ;; 
    *) ac\_arg=\$ac\_var=\$ac\_new\_val ;; 
    esac 
    case " \$ac\_configure\_args " in 
      *" '\$ac\_arg' "*) ;; \# Avoid dups.  Use of quotes ensures accuracy. 
      *) ac\_configure\_args="\$ac\_configure\_args '\$ac\_arg'" ;; 
    esac 
  fi
\end{verbatim}

Ce passage est \`a supprimer car ces variables ne servent plus \`a rien.

On trouve encore:
\begin{verbatim}
cat >confcache <<\_ACEOF 
\# This file is a shell script that caches the results of configure 
\# tests run on this system so they can be shared between configure 
\# scripts and configure runs, see configure's option --config-cache. 
\# It is not useful on other systems.  If it contains results you don't 
\# want to keep, you may remove or edit it. 
\# 
\# config.status only pays attention to the cache file if you give it 
\# the --recheck option to rerun configure. 
\# 
\# `ac\_cv\_env\_foo' variables (set or unset) will be overridden when 
\# loading this file, other *unset* `ac\_cv\_foo' will be assigned the 
\# following values.
\end{verbatim}

A la fin du fichier, c'est donc ici que se fait la cr\'eation du config.status. Il faut supprimer toutes les lignes \`a partir de :

\begin{verbatim}
cat >confcache <<\_ACEOF
\end{verbatim}

\section{Modification du configure afin d'\'eviter la g\'en\'eration du config.log}

L\`a c'est un peu plus compliqu\'e car contrairement au config.status, le config.log est construit tout au long de l'\'execution du configure. Il faut donc se d\'ebrouiller pour rediriger le flux en direction du fichier vers /dev/null afin qu'aucun fichier ne soit cr\'e\'e.

Recherche de config.log dans le configure :

\begin{verbatim}
cat >config.log <<\_ACEOF
This file contains any messages produced by compilers while 
running configure, to aid debugging if configure makes a mistake.
It was created by SmartEiffel \$as\_me 2.4, which was 
generated by GNU Autoconf 2.61.  Invocation command line was 
  \$ \$0 \$@ 
\_ACEOF 
exec 5>>config.log 
\end{verbatim}

C'est ce passage qui est interessant, on y voit le d\'ebut du fichier, donc c'est ici qu'il est cr\'e\'e puisqu'on voit :

\begin{verbatim}
exec 5>>config.log
\end{verbatim}

cela signifie que la variable 5 est dirig\'ee en fin du fichier config.log.

en cherchant encore dans le fichier on trouve des erreurs du type :

\begin{verbatim}
echo "\$as\_me:\$LINENO: error: C++ compiler cannot create executables 
See \\`config.log' for more details." >\&5
\end{verbatim}

La commande echo est redirig\'ee vers la variable 5. Le fameux 5 vu pr\'ec\'edement.

Donc il suffit de remplacer

\begin{verbatim}
cat >config.log <<\_ACEOF
\end{verbatim}

par

\begin{verbatim}
cat >/dev/null <<\_ACEOF 
\end{verbatim}

et

\begin{verbatim}
exec 5>>config.log
\end{verbatim}

par

\begin{verbatim}
exec 5>>/dev/null
\end{verbatim}

On peut supprimer les lignes entre ces 2 parties de code.

\section{Recensement des librairies manquantes}

Afin que le r\'esultat du fichier configure soit plus lisible nous avons choisi de recenser toutes les librairies manquantes et de l'indiquer \`a l'utilisateur \`a la fin de l'execution.

En cherchant dans le fichier config.log qui \'etait g\'en\'er\'e par le configure, on peut voir que toutes les variables repr\'esentant les librairies ont une typographie commune : 

\begin{verbatim}
ac\_cv\_header\_"nom du header"
\end{verbatim}

Il suffit  donc de tester la valeur de toutes ces variables \`a la fin de l'execution du configure et d'afficher toutes celles qui sont manquantes.
Dans le configure les variables sont cr\'eees \`a partir du nom du header et d'une fonction permettant de mettre en forme ce nom. 

\begin{verbatim}
as\_ac\_Header=`echo "ac\_cv\_header\_\$ac\_header" | \$as\_tr\_sh`
\end{verbatim}


Il suffit de regrouper tous les headers et de faire une boucle qui n'affiche que les headers manquants :

\begin{verbatim}
for ac\_header in sys/types.h sys/stat.h stdlib.h string.h memory.h strings.h inttypes.h stdint.h unistd.h GL/gl.h GL/glut.h arpa/inet.h fcntl.h float.h inttypes.h libintl.h limits.h locale.h netdb.h netinet/in.h stddef.h stdlib.h string.h sys/file.h sys/socket.h sys/time.h unistd.h vfork.h stdlib.h sys/select.h sys/socket.h 
do 
as\_ac\_Header=`echo "ac\_cv\_header\_\$ac\_header" | \$as\_tr\_sh` 
if test `eval echo '\${'\$as\_ac\_Header'}'` = no; then 
  	echo \$ac\_header' not found, please install it if you want build SmartEiffel correctly' 
fi 
done
\end{verbatim}


Pour la librairie X, on est oblig\'e d'utiliser une commande sp\'ecifique car le nom de la variable repr\'esentant sa pr\'esence n'est pas le m\^eme que pour les autres librairies :

\begin{verbatim}
if test `echo \$have\_x` = no; then 
	echo 'X not found, please install it if you want to use the display functions' 
fi
\end{verbatim}

Pour les diff\'erentes fonctions, on utilise le meme type de boucle que pour les librairies, en reprennant la cr\'eation de variable utilis\'ee plus haut dans le configure :

\begin{verbatim}
for ac\_func in fork vfork vprintf atexit clock\_gettime dup2 getcwd gethostbyname gettimeofday memmove memset mkdir putenv rmdir select socket strchr strerror strncasecmp 
do 
as\_ac\_var=`echo "ac\_cv\_func\_\$ac\_func" | \$as\_tr\_sh` 
if test `eval echo '\${'\$as\_ac\_var'}'` = no; then 
  	echo \$ac\_func' not found, please install it if you want build SmartEiffel correctly'
fi 
done
\end{verbatim}

Le configure est maintenant pr\^et \`a l'utilisation, pour rendre l'information encore plus lisible on peut mettre en forme les r\'esultats.
\newpage

\chapter{Paquet debian}

Dans cette partie, nous allons pr\'esenter la cr\'eation d'un paquet debian. Pour cela, nous allons commencer par expliquer comment aboutir a un .deb puis nous expliquerons comment nous en sommes arriv\'e \`a le cr\'eer ainsi que les probl\`emes que nous avons rencontr\'es.

\section{Cr\'eation d'un paquet}
\subsection{Mise en place du squelette du paquet}	

Placons nous dans le bon dossier.
	
\begin{verbatim}
\$ cd Smarteiffel
\$ dh\_make
\end{verbatim}		
	
A la question :
	
\begin{verbatim}
Type of package: single binary, multiple binary, library, or kernel module?
		[s/m/l/k]
\end{verbatim}
		
Nous allons r\'epondre s car notre paquet sera un paquet unique (single binary).
	
Apr\`es utilisation, dh\_make nous affiche plusieurs informations issues de notre environnement :

\begin{verbatim}
Maintainer name : remin
Email-Address   : remin@unknown 
Date            : Thu, 27 Mar 2008 23:01:51 +0100
Package Name    : smarteiffel
Version         : 2.4
License         : blank
Type of Package : Single
Hit <enter> to confirm: 
\end{verbatim}
			
Apr\`es execution, un dossier debian/ s'est cr\'e\'e  contenant divers fichiers.
Il faut ensuite nettoyer ce dossier pour ne garder que les fichiers n\'ecessaires a la cr\'eation d'un paquet debian.

\begin{verbatim}
rm -f debian/*.ex debian/*.EX debian/README.Debian debian/docs
\end{verbatim}


\subsection{Edition du fichier debian/control}

Il faut commencer par renseigner l'identit\'e de notre paquet, un brouillon a \'et\'e cr\'e\'e apr dh\_make, mais il nous faut le compl\'eter:

\begin{verbatim}
Source: smarteiffel
Section: unknown
Priority: extra
Maintainer: remin <remin@unknown>
Build-Depends: debhelper (>= 5), autotools-dev
Standards-Version: 3.7.2
Package: smarteiffel
Architecture: any
Depends: \${shlibs:Depends}, \${misc:Depends}
Description: <insert up to 60 chars description>
 <insert long description, indented with spaces>
\end{verbatim}
		

Le champs section permet de trier les paquets. Nous choisirons la section devel parmi les sections d\'efinies dans le manuel de r\'ef\'erence Debian. Pour notre paquet, la priorit\'e est optional. Nous pouvons \'egalement modifier le champs Maintainer s'il ne nous convient pas. Il faudra rajouter \`a la suite des Build-Depends, build-essential. Enfin nous allons r\'ediger une description courte pour le paquet, ainsi qu'une description longue.
	

Voici un exemple de ce que nous pourrions obtenir comme debian/control

\begin{verbatim}
Source: smarteiffel
Section: devel
Priority: optional
Maintainer: Domique Colnet <Dominique.Colnet@loria.fr>
Build-Depends: debhelper (>= 5), autotools-dev, build-essential
Standards-Version: 3.7.2
Package: smarteiffel
Architecture: any
Depends: \${shlibs:Depends}
Recommends: freeglut3-dev
Description: 
 SmartEiffel is an Eiffel compiler for the Eiffel language defined by Bertrand Meyer.
 .
	SmartEiffel is an Eiffel compiler for the Eiffel language defined by Bertrand Meyer. SmartEiffel is the GNU Eiffel Compiler. SmartEiffel
	also features many Eiffel tools and a very large library of classes: collections, dictionaries, linked lists, sets and many other data
	structures, portable input output facilities, iterators, number computation, sorting, etc.  Tools of SmartEiffel (i.e. compile, short,
	pretty, compile\_to\_c, finder, compile\_to\_jvm, print\_jvm\_class and install) are free software distributed under the terms of the GNU General
	Public License (GPL) as published by the Free Software Foundation. General interest classes of the library (i.e. all classes of directory
	"SmartEiffel/lib") are not under GPL but under the MIT/X-11 licence. You can do what you want with them. As an example, you can sell any
	executable software produced with the SmartEiffel compiler if this software does not use classes of directory "SmartEiffel/tools". For more
	information about commercial applications written in SmartEiffel, please read the file SmartEiffelFAQ included in the man directory of this
	distribution.
 .
	 It is intended to be a complete, though small and very fast, free Eiffel compiler. It is available for a very wide range of platforms: GNU
	 Linux, GNU/Hurd, FreeBSD, BSD/OS, NetBSD, OpenBSD, HP-UX, IRIX, XENIX, Solaris, DOS, OS2, WINDOWS NT/95/2000, Macintosh, NeXT, Amiga,
	 AmigaDE Elate, BeOS, QNX, VMS, etc. Actually, SmartEiffel should run on any platform for which an ANSI C compiler exists.
 .
	The current distribution includes an Eiffel to C compiler, an Eiffel to Java bytecode compiler, a debugger, a documentation tool, a pretty
	printer and various other tools.
 .
	SmartEiffel is the result of a research project of the LORIA, a joint computer science research center in Nancy, France. It has been
	developed by Dominique Colnet and the SmartEiffel group.
 .
	This project began in 1994, and since the very first public release in September 1995, SmartEiffel has been used worldwide by increasingly
	numerous individuals and Universities.
\end{verbatim}
	
On notera que le caract\`ere . permet de s\'eparer plusieurs paragraphes.
	
	
\subsection{Edition du fichier debian/changelog}

Nous devons d\'esormais nous pencher sur l'historique de notre paquet. Le fichier debian/changelog remplit ce r\^ole gr\^ace \`a un format particulier. Ce fichier impactera directement le nom du paquet puisqu'il d\'esignera pr\'ecis\'ement le num\'ero de version du paquet.

\begin{verbatim}
smarteiffel (2.4-1) unstable; urgency=low
  * Initial release (Closes: \#nnnn)  <nnnn is the bug number of your ITP>
 -- remin <remin@unknown>  Thu, 27 Mar 2008 23:08:41 +0100
\end{verbatim}	
	
Une norme d\'ecrit comment d\'eterminer un num\'ero de version, on concat\`ene le num\'ero de version du logiciel avec un tiret, suivi du num\'ero de version du paquet, puis d'``ubuntu'' et enfin de la version d'ubuntu.
Les versions sont donc de la forme 

\begin{verbatim}
*<upstream\_version>-<debian\_version>ubuntu<ubuntu\_version>*
\end{verbatim}	

Chacune des entr\'ees de ce fichier est pr\'ec\'ed\'ee du caract\`ere * et d\'ecrit une nouvelle version du paquet. On devra y trouver le num\'ero de version du paquet, l'auteur du paquet, la date pr\'ecise du paquetage et au moins un detail sur la nouvelle version par rapport \`a l'ancienne.

Pour notre paquet, nous pourrions obtenir :

\begin{verbatim}
smarteiffel (2.4-1Ubuntu1) gutsy; urgency=low
  * Initial release
 -- Dominique Colnet <Dominique.Colnet@loria.fr>  Wed, 26 Mar 2008 21:56:25 +0100
\end{verbatim}
\subsection{Le fichier debian/compat}

Ce fichier ne contient qu'un seul caract\`ere : le chiffre 5.

Malgr\'e son apparence inutile, ce fichier est indispensable \`a la cr\'etion du paquet.

En effet, il d\'ecrit sur quel mode de compatibilit\'e les debhelpers doivent se comporter. Les debhelpers sont des outils qui facilitent la vie du mainteneur, par d\'efaut ils sont utilis\'es dans le squelette que nous avons g\'en\'er\'e, nous les \'etudierons plus en d\'etails par la suite.

Nous ne toucherons donc pas \`a ce fichier, le mode de compatibilit\'e 5 est le dernier et notre paquet sera compatible.	
	
\subsection{Edition du fichier debian/copyright}

Nous devons \'egalement renseigner les mentions l\'egales relatives \`a notre paquet afin de permettre \`a nos utilisateurs de conna\^itre sous quelles conditions le paquet est utilisable.

Comme les pr\'ec\'edents, ce fichier est pr\'e-rempli, a nous de le compl\'eter:

\begin{verbatim}
This package was debianized by remin <remin@unknown> on
Thu, 27 Mar 2008 23:08:41 +0100.
It was downloaded from <url://example.com>
Upstream Author(s): 
	<put author's name and email here>
	<likewise for another author>Copyright: 	<Copyright (C) YYYY Name OfAuthor>
	<likewise for another author>
License:
	<Put the license of the package here indented by 4 spaces>
The Debian packaging is (C) 2008, remin <remin@unknown> and
is licensed under the GPL, see `/usr/share/common-licenses/GPL'.
\# Please also look if there are files or directories which have a
\# different copyright/license attached and list them here.
\end{verbatim}

Nous avons a disposition un fichier COPYING qui contient le copyright ainsi que la license de notre logiciel. Nous pouvons donc remplir comme debian/copyright suivant:

\begin{verbatim}
This package was debianized by remin <remin@unknown> on
Wed, 26 Mar 2008 21:56:25 +0100.It was downloaded from http://SmartEiffel.loria.fr
Upstream Author(s): 
	<put author's name and email here>
	<likewise for another author>
Copyright: 	 Copyright (C) 1989, 1991 Free Software Foundation, Inc.
	 51 Franklin St, Fifth Floor, Boston, MA  02110-1301, USA
	 Everyone is permitted to copy and distribute verbatim copies
	 of this license document, but changing it is not allowed.
License:
						Preamble
	  The licenses for most software are designed to take away your
	freedom to share and change it.  By contrast, the GNU General Public	License is intended to guarantee your freedom to share and change free
	software--to make sure the software is free for all its users.  This
	General Public License applies to most of the Free Software
	Foundation's software and to any other program whose authors commit to	using it.  (Some other Free Software Foundation software is covered by
	the GNU Library General Public License instead.)  You can apply it to
	your programs, too.
	  When we speak of free software, we are referring to freedom, not
	price...
\end{verbatim}
	
	
\subsection{Editer le fichier debian/dirs}

Ce fichier permet, via le debhelper dh\_installdirs, de cr\'eer des sous-r\'epertoires \`a notre place. Nous allons remplacer le contenu de ce fichier par:
\begin{verbatim}
/usr/local/lib/smarteiffel
\end{verbatim}
		
C'est dans ce r\'epertoire que nous allons placer l'int\'egralit\'e des fichiers contenus dans le dossier smarteiffel actuel.


\subsection{Editer le fichier debian/rules}

Nous voil\`a arriv\'e au moment ou nous allons v\'eritablement rentrer dans la construction du paquet en tant que tel. Ce fichier est \'ecrit dans le format d'un Makefile et dispose de plusieurs cibles imp\'eratives.

Parmi ces cibles, nous trouvons la cible install qui a pour r\^ole d'installer tous les fichiers du paquet dans le r\'epertoire temporaire debian smarteiffel/.
	
Etant donn\'ee la nature de notre installation, nous pouvons supprimer la cible configure.status qui a pour but de lancer le ./configure. Dans notre logiciel, le ./configure n'est pas n\'ecessaire pour l'installation. Il n'est l\`a qu'a titre d'information pour conna\^itre les librairies manquantes.

Gr\^ace aux d\'ependances incluses au paquet deb, les librairies n\'ecessaires seront install\'ees. La cible buid-stamp n'est pas non plus n\'ecessaire.
	
Nous devons maintenant apporter quelques modifications \`a la cible install.
Nous devons cr\'eer le dossier debian/smarteiffel/user/local dans lequel nous allons copier l'int\'egralit\'e du dossier smarteiffel except\'e le dossier debian.
Pour finir, nous devons remplacer prefix par USRDIR et r\'epercuter cette modification dans le make\_release.sh dans le but d'installer l'int\'egralit\'e des	fichiers dans le dossier debian/smarteiffel/usr.
	
On obtient donc la cible suivante :

\begin{verbatim}
install: build
		dh\_testdir
		dh\_testroot
		dh\_clean -k
		dh\_installdirs
cp configure COPYING GNU\_LICENSE index.html install.exe Makefile make\_release.sh READ\_ME.txt debian/smarteiffel/usr/local/bin/smarteiffel
cp -R bin/ contrib/ grand\_book/ install/ lib/ man/ misc/ short/ sys/ test\_suite/ tools/ tutorial/ work/ debian/smarteiffel/usr/local/bin/smarteiffel
##dans une prochaine version, les deux lignes pr\'ec\'edentes pourrons \^etre remplacer par : rsync -r * debian/smarteiffel/usr/local/bin/smarteiffel/ --exclude=debian/
\# Add here commands to install the package into debian/smarteiffel.
\$(MAKE) USRDIR=\$(CURDIR)/debian/smarteiffel/usr install
\end{verbatim}	

Nous allons donc devoir \'editer notre make\_release.sh pour lui faire prendre en compte ce nouveau param\`etre.


\subsection{Modification du make\_release.sh}

Nous en avons termin\'e avec les fichiers propres au r\'epertoire debian. Il nous faut modifier le fichier make\_release.sh pour installer les fichier au bon endroit.
	
Pour ceci nous allons faire les modifications suivantes:


1\`ere \'etape:
\begin{verbatim}
do\_install()
		PREFIX=\${USRDIR:-/usr/local}
		BIN=\${PREFIX}/bin
\end{verbatim}

devient :

\begin{verbatim}
do\_install()
		PREFIX=\${USRDIR:-/usr}/local
		BIN=\${PREFIX}/bin
\end{verbatim}

2\`eme \'etape :			
\begin{verbatim}
LIB=`pwd`
export LIB
DOC=\$LIB
export DOC
generate\_default\_config
\end{verbatim}

devient :

\begin{verbatim}
LIB=\$USRDIR/local
export LIB
DOC=\$LIB
export DOC
generate\_default\_config
\end{verbatim}

3\`eme \'etape, \'editer la ligne :
\begin{verbatim}
SE\_APP=/usr/local/lib/smarteiffel
\end{verbatim}

avant :

\begin{verbatim}
progress 30 0 3 vanilla.se
test -r \$SmartEiffel/vanilla.se || cat > \${SmartEiffel}/vanilla.se <<EOF
\end{verbatim}

4\`eme \'etape :
\begin{verbatim}
[General]
bin: \${SE\_BIN}
sys: \${SE\_SYS}
short: \${SE\_SHORT}
os: \$OS
flavor: \$flavor
tag: 3
jobs: 4
[Environment]
path\_lib: \${SE\_LIB}
[Loadpath]
lib: \${path\_lib}loadpath.se
\end{verbatim}

devient :

\begin{verbatim}
[General]
bin: \${SE\_APP}/bin/
sys: \${SE\_APP}/sys/
short: \${SE\_APP}/short/
os: \$OS
flavor: \$flavor
tag: 3
jobs: 4
[Environment]
path\_lib: \${SE\_APP}/lib/
[Loadpath]
lib: \${path\_lib}loadpath.se
\end{verbatim}

5\`eme \'etape :
\begin{verbatim}
[Environment]
path\_tools: \${SE\_TOOLS}[Loadpath]
tools: \${path\_tools}loadpath.se
\end{verbatim}

devient :

\begin{verbatim}
[Environment]
path\_tools: \${SE\_APP}/tools/
[Loadpath]
tools: \${path\_tools}loadpath.se
\end{verbatim}
	
6\`eme \'etape :
\begin{verbatim}
[Environment]
path\_tutorial: \${SE\_TUTORIAL}
[Loadpath]
tutorial: \${path\_tutorial}loadpath.se
\end{verbatim}

devient :

\begin{verbatim}
[Environment]
path\_tutorial: /usr/local/doc/smarteiffel/tutorial/
[Loadpath]
tutorial: \${path\_tutorial}loadpath.se
\end{verbatim}

cf install/package/debian/make\_release.sh

\subsection{Cr\'eation du paquet proprement dit}

Nous sommes d\`es a pr\'esent pr\^et \`a construire notre paquet ! Nous allons utiliser dpkg-buildpackage pour lancer le processus de cr\'eation avec l'option -rfakeroot qui nous permet de construire un paquet sans \^etre root :

\begin{verbatim}
sudo dpkg-buildpackage -rfakeroot
\end{verbatim}

Suite a cette commande, nous allons voir appara\^itre un certain nombre de fichiers:

\subsubsection{Le fichier smarteiffel\_2.4-1Ubuntu1.dsc}

Ceci est un r\'esum\'e du contenu du code source. Ce fichier est g\'en\'er\'e \`a partir du fichier debian/control.


\subsubsection{Le fichier smarteiffel\_2.4-1Ubuntu1.diff.gz}

Ce fichier compress\'e contient chacunes des additions que vous avez faites au code source originel, sous une forme connue comme `` diff\'erence
unifi\'ee ''. Il est cr\'e\'e et utilis\'e par dpkg-source.
      
Attention : si vous ne nommez pas le paquet source original smarteiffel\_2.4-1Ubuntu1.orig.tar.gz, ce fichier ne sera pas g\'en\'er\'e.

Nous pouvons recr\'eer un packet facilement en utilisant les 3 fichiers suivant :
	smarteiffel\_2.4-1Ubuntu1.dsc
   	smarteiffel\_2.4-1Ubuntu1.diff.gz
   	smarteiffel\_2.4-1Ubuntu1.orig.tar.gz
      	
Pour cela, faites :
\begin{verbatim}
dpkg-source -x smarteiffel\_2.4-1Ubuntu1.dsc
\end{verbatim}
     
\subsubsection{Le fichier smarteiffel\_2.4-1Ubuntu1.deb}

Ceci est notre paquet binaire finalis\'e. Vous pouvez utiliser dpkg pour l'installer ou le retirer comme tout autre paquet.


\subsubsection{Le fichier smarteiffel\_2.4-1Ubuntu1.changes}

Ce fichier contient toutes les modifications faites dans la r\'evision courante du paquet, et est utilis\'e par les programmes de maintenance des archives FTP Debian pour y installer les paquets binaires et sources. Il est partiellement g\'en\'er\'e \`a partir du fichier `` changelog '' et du fichier .dsc.

Au fur et \`a mesure que vous travaillez sur le paquet, son comportement va changer et de nouvelles capacit\'es seront ajout\'ees. Les gens qui t\'el\'echargent votre paquet peuvent lire ce fichier et voir rapidement ce qui a chang\'e. Les programmes de maintenance des archives Debian vont aussi poster le contenu de ce fichier sur la liste de distribution debian-devel-change.

Les longues cha\^ines de chiffres dans les fichiers .dsc et .changes sont des sommes MD5 pour les fichiers mentionn\'es. Les personnes t\'el\'echargeant vos fichiers peuvent les tester avec md5sum et si les fichiers ne correspondent pas, elles sauront que le fichier a \'et\'e corrompu ou qu'il a \'et\'e falsifi\'e.

\section{Parcours pour r\'ealiser un tel travail}

Il nous a fallu tout d'abord nous documenter car nous ne savions pas comment cr\'eer un paquet debian. Pour cela nous avons consult\'e divers tutoriels sur le net. Le site d'Ubuntu est une v\'eritable mine d'or.

\subsection{En quoi consiste un *.deb}

La cr\'eation d'un tel paquet consiste, dans les tr\`es grandes lignes, a installer notre programme dans un dossier, debian/smarteiffel/. En effet, ceci est permit par la commande :
\begin{verbatim}
sudo dpkg-buildpackage -rfakeroot
\end{verbatim}
Cette derni\`ere permet d'installer notre programme dans le dossier par le biais de r\`egles que nous avons \'edit\'e dans devian/rules. Ensuite, ce dossier est compress\'e et nomm\'e *.deb.

Lors de l'installation, par le biais du *.deb, le paquet se d\'ecompresse tout simplement au niveau de la racine.

\subsection{Mise en place du paquet}

Avant m\^eme de commencer a cr\'eer notre paquet smarteiffel, nous nous sommes entrain\'e a cr\'eer le paquet d'un petit logiciel simple. Nous avons ainsi pu appliquer ce que nous avions appris dans les tutoriels et bien comprendre ce qu'il fallait faire en d\'etails ainsi que les \'etapes de la cr\'eation.

Le premier probl\`eme a \'et\'e de trouver les d\'ependances \`a mettre dans debian/control car nous ne pouvions pas tester les d\'ependances sur une machine ``vi\`erge''. Nous avons donc seulement ajout\'e celles que nous connaissions comme buid-essential qui est obligatoire, puisqu'elle permet la compilation et l'installation ainsi que freeglut3-dev qui est une librairie openGL.

Le second probl\`eme et non des moindres fut celui de r\'ealiser les modifications sur debian/rules ainsi que sur make\_release.sh dans le but d'installer smarteiffel dans debian/smarteiffel et permettre au programme de marcher une fois install\'e par le *.deb.

Pour cela il nous a fallu lire tr\`es attentivement le make\_release.sh et comprendre son fonctionnement dans le but de trouver les variables d\'esignant les dossiers o\`u l'installation se r\'ealisait. Nous avons ainsi fait la premi\`ere \'etape de la modifiation de ce fichier (cf. Modification du make\_release.sh). Ceci a permis d'inclure la commande ``se'' au paquet, en revanche toutes les autres commandes, tel que compile, n'\'etaient pas pr\'esentent dans notre *.deb

C'est ainsi que nous sommes arriv\'e \`a la deuxi\`eme \'etape \'etape de la modification du make\_release.sh. qui nous a permis d'inclure toutes les commandes n\'ecessaire dans le paquet. Mais malheureusement, lorsque nous tentions de compiler un programme en eiffel cela \'echouait car le compilateur ne trouvait pas la commande alors qu'elle \'etait pr\'esente.

C'est ainsi que nous sommes arriv\'e, avec plus de difficult\'e cependant, aux autres modifications. Car nous avons compris que c'\'etait dans les fichiers vanilla.se, tools.se et doc.se qu'\'etait indiqu\'e l'endroit des binaires. Une fois cette modification effectu\'e, cela a bien fonctionn\'e.

\section{Conclusion}

En ce qui concerne la cr\'eation du *.deb, la plus grosse difficult\'e a \'et\'e de comprendre au maximum le make\_release.sh pour pouvoir y apporter les modifications n\'ecessaires. Cependant, il reste un point noir que nous n'avons jusqu'\`a ce jour toutjours pas \'elucid\'e. En effet, par moment, smarteiffel ne voulait plus s'installer et cr\'eait tout une liste d'erreurs. Cependant nous arrivions a r\'esoudre ce probl\`eme r\'einstallant entierement le programme.
\newpage

\chapter{Fichier NSIS, installation sous windows}

\section{Modification du script}

Il faut que le script n'installe plus la variable d'environnement ``SmartEiffel''.

Le script d'installation est install.nsi

La variable est cr\'ee \`a l'appel de la commande WriteEnvStr d\'efinie dans le header portant le m\^eme nom et inclut par :

\begin{verbatim}
!include WriteEnvStr.nsh
\end{verbatim}

\subsection{Suppression des commandes}

Pour emp\'echer l'installation de cette variable il suffit de supprimer la section coresspondante, soit :

\begin{verbatim}
DetailPrint "Setting SmartEiffel variable with '\$INSTDIR\\sys\\system.se'"
  Push "SmartEiffel"
  Push "\$INSTDIR\\sys\\system.se"
  Call WriteEnvStr
\end{verbatim}

Lors de la d\'esinstallation, sa suppression est pr\'evue donc il faut aussi supprimer la section correspondant \`a sa d\'esinstallation, soit :

\begin{verbatim}
DetailPrint "Remove the SmartEiffel variable"
  Push "SmartEiffel"
  Call un.DeleteEnvStr
\end{verbatim}

A ce stade, le script est compilable et g\'en\`ere un installeur de SmartEiffel valide. Pourtant 2 warnings sont lanc\'es \`a la fin de la compilation :

2 warnings:
\begin{verbatim}
uninstall function "un.DeleteEnvStr" not referenced - zeroing code (0-40) out
install function "WriteEnvStr" not referenced - zeroing code (0-24) out
\end{verbatim}

\subsection{Suppression des fonctions}

Les 2 fonctions \'etant d\'efinies dans le header correspondant, l'id\'ee est de supprimer le header mais la compilation s'arr\`ete pr\'ematurement, ce n'est pas une bonne solution.

Le header contient donc des informations indispensables \`a la compilation du script. Nous incluons \`a nouveau le header mais cette fois nous supprimons uniquement les 2 fonctions probl\`ematiques.
Le header contient une macro en plus des 2 fonctions, elle est appel\'ee IsNT .

La compilation s'effectue maintenant sans aucuns probl\`emes, l'installeur est fonctionnel, la variable d'environnement SmartEiffel n'est plus d\'efinie lors de l'installation et le compilateur fonctionne parfaitement.
\newpage

\section*{Conclusion}

Finalement, le projet SmartEiffel dispose d\'esormais d'un script pour les syst\`emes UNIX qui informe l'utilisateur sur les librairies manquantes \`a installer ainsi que d'un executable qui permet d'installer le compilateur pour les distributions Debian. La version Windows a \'egalement \'et\'e l\'eg\`erement modifi\'ee. Nous savons d\'esormais que le d\'eveloppement de logiciels multi-plate-forme est particuli\`erement complexe et que le probl\`eme de la portatibilit\'e ne doit pas \^etre pris \`a l\'eg\`ere. De plus, les nouvelles distributions Linux sont de plus en plus accessibles et intuitives, ce que donnera, \`a terme, plus de poids \`a la communaut\'e Linux, les d\'eveloppeurs de logiciels auront donc de plus en plus la n\'ecessit\'e de traiter ce probl\`eme.


La r\'ealisation de ce projet nous aura permis de nous poser, d\`es maintenant, les probl\`emes auxquels nous serons confront\'es demain\dots

\end{document}
